<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>投资骗局 on 智通和你一起学AI</title>
    <link>http://localhost:1313/tags/%E6%8A%95%E8%B5%84%E9%AA%97%E5%B1%80/</link>
    <description>Recent content in 投资骗局 on 智通和你一起学AI</description>
    <generator>Hugo -- 0.154.5</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Sat, 14 Feb 2026 10:02:23 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/tags/%E6%8A%95%E8%B5%84%E9%AA%97%E5%B1%80/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>宁愿数那抽筋的10万现金，也别信虚拟货币的空头支票</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/20260214-100223-nysncjd10wxjybxxnhbdktzp/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Feb 2026 10:02:23 +0800</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/20260214-100223-nysncjd10wxjybxxnhbdktzp/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;http://localhost:1313/images/20260214-100135-nysncjd10wxjybxxnhbdktzp.png&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;宁愿数那抽筋的10万现金也别信虚拟货币的空头支票&#34;&gt;宁愿数那抽筋的10万现金，也别信虚拟货币的空头支票&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;时间：2026-02-14&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这个信息爆炸的2026年春节档，几条关于“真金白银”的新闻意外霸榜热搜。一边是某公司员工领年终奖，数钱数了近10万，直呼“手都抽筋了”；另一边是有董事长简单粗暴，把原本奖励的洗衣机直接折现，一人发2万现金。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;看着这些视频里红彤彤的钞票和员工脸上掩饰不住的笑意，许多人心里那颗躁动不安的“搞钱心”又悬了起来。尤其是在今天这个特殊的日子——2026年的情人节，微信依例开放了520元的大额红包，到处弥漫着关于金钱与浪漫的讨论。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而，总有那么一群人，对这些“小钱”嗤之以鼻，他们沉迷于另一个看似光鲜亮丽的世界——虚拟货币。他们相信所谓的“币圈神话”，认为普通人唯有通过炒币才能实现阶级跃迁。但今天，作为一名在行业摸爬滚打多年的观察者，我想泼一盆冷水：&lt;strong&gt;对于普通人来说，宁愿去数那让人手抽筋的10万现金，也千万别信虚拟货币那张随时可能兑现不了的空头支票。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;现金的重量才是普通人最大的安全感&#34;&gt;现金的重量，才是普通人最大的安全感&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;为什么“数钱数到手抽筋”和“洗衣机改发2万现金”能成为热门话题？不仅仅是因为钱多，更因为那种扑面而来的&lt;strong&gt;确定性&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在2026年的当下，我们看到了央行发布的最新数据：1月份人民币存款增加了8.09万亿。这个惊人的数字背后，是无数普通家庭最朴素的生存智慧——落袋为安。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虚拟货币最大的陷阱，在于它剥离了财富的“重量感”。在交易所的APP里，钱只是一串跳动的数字。赚了100%，你会觉得自己是股神巴菲特，甚至嫌弃实体经济赚钱太慢；亏了50%，你会安慰自己只是“浮亏”，只要不卖就能涨回来。这种对金钱感知的麻木，是极其危险的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那一叠叠让员工手抽筋的现金，虽然“土”，但它代表的是实实在在的购买力，是看得见摸得着的劳动回报。而虚拟货币呢？它可能是一个代码漏洞就被清零的空气，也可能是交易所拔网线后无法提现的死账。对于抗风险能力本就脆弱的普通人来说，这种“轻飘飘”的资产，承受不起生活的重量。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;幸存者偏差你看到的是神话我看到的是尸骨&#34;&gt;幸存者偏差：你看到的是神话，我看到的是“尸骨”&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;很多炒币者入局的理由如出一辙：“既然有人能百倍千倍地赚，为什么那个人不能是我？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这就好比看到刚刚宣布退役的40岁NBA球星克里斯·保罗，你会感叹他的传奇生涯，但你不能因为看到了一个保罗，就觉得是个打篮球的都能进NBA。在币圈，这种“幸存者偏差”被无限放大。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;媒体和社群总是热衷于传播那些“一夜暴富”的故事，却很少有人会告诉你，每一个暴富神话的底下，垫着多少“尸骨”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所谓的“去中心化”在资本大鳄面前往往是个笑话。对于普通散户而言，你不仅要面对庄家的恶意做空和拉盘，要防备交易所的监守自盗，还要警惕无孔不入的黑客攻击。在这个没有任何监管背书的黑暗森林里，普通人就像是手无寸铁的羔羊，这大概率不是投资，而是一场精心设计的“杀猪盘”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;正如最近美媒报道的那个令人触目惊心的“斩杀线”话题所隐喻的那样，底层逻辑的残酷性在任何资本收割游戏中都是通用的。在币圈，每天都有无数人的本金像“卖血”一样被抽干，成为大户餐桌上的盛宴。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;流动中国的硬实力不靠泡沫堆砌&#34;&gt;“流动中国”的硬实力，不靠泡沫堆砌&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;我们将视线拉回现实。无论是春节期间繁忙的交通，还是节后复工的火热景象，“流动中国”背后展现的是强大的实体经济硬实力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一个国家的繁荣，一个家庭的富足，归根结底要靠创造价值。那个把洗衣机换成2万现金的董事长之所以被点赞，是因为他尊重了劳动者的付出，让价值回到了创造者手中。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虚拟货币创造了什么？在绝大多数情况下，它不产生任何实际价值，它只是在进行财富的转移——从急功近利的“韭菜”口袋里，转移到镰刀挥舞者的账户中。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果你不是专业的金融大鳄，没有内幕消息，不懂复杂的链上技术，仅仅凭着一腔热血和“不想打工”的念头冲进去，结局早已注定。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;结语守住本心方得始终&#34;&gt;结语：守住本心，方得始终&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;今天是2026年2月14日，也许你正准备给爱人发一个520红包，或者正在规划新一年的家庭理财。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;请记住，那些让人手抽筋的现金，虽然数起来累，但花出去的时候是踏实的；那些银行里增加的存款，虽然利息可能不高，但它是你应对生活风雨的底气。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这个充满诱惑也充满陷阱的时代，别让虚拟货币的空头支票透支了你的未来。普通人发财的逻辑从来没有变过：勤劳、专业、以及对风险的敬畏。&lt;strong&gt;愿你在2026年，能拥有数钱数到手抽筋的快乐，而不是盯着K线图失眠的焦虑。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
