<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>行业趋势 on 智通和你一起学AI</title>
    <link>http://localhost:1313/categories/%E8%A1%8C%E4%B8%9A%E8%B6%8B%E5%8A%BF/</link>
    <description>Recent content in 行业趋势 on 智通和你一起学AI</description>
    <generator>Hugo -- 0.154.5</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Mon, 09 Feb 2026 15:55:09 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/categories/%E8%A1%8C%E4%B8%9A%E8%B6%8B%E5%8A%BF/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>特斯拉断电与无人洗车纠纷：2026年硬件PM的职业容错率正在归零。</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/20260209-155509-tslddywrxcjf2026nyjpmdzyrclzzgl/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Feb 2026 15:55:09 +0800</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/20260209-155509-tslddywrxcjf2026nyjpmdzyrclzzgl/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;http://localhost:1313/images/20260209-154122-tslddywrxcjf2026nyjpmdzyrclzzgl.png&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;特斯拉断电与无人洗车纠纷2026年硬件pm的职业容错率正在归零&#34;&gt;特斯拉断电与无人洗车纠纷：2026年硬件PM的职业容错率正在归零&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;日期：2026-02-09&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这个小年刚过的初春，科技圈并没有迎来预想中的“开门红”，而是被几起令人心惊的硬件事故刷屏。一边是特斯拉车主在高速上续航显示剩余72公里时突然断电，险些酿成大祸；另一边是无人洗车机因感应逻辑故障，“洗”坏了用户的车辆，引发万元赔偿纠纷。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果放在五年前，这些可能被归结为“早期技术迭代的阵痛”，但在2026年的今天，这些事故不仅是产品的灾难，更是产品经理（PM）职业生涯的终结符。随着行业进入存量博弈阶段，硬件产品经理，尤其是涉及自动化、智能硬件领域的PM，正在面临一场前所未有的“职业容错率归零”危机。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;告别mvp时代硬件不再允许先发布后修复&#34;&gt;告别MVP时代：硬件不再允许“先发布后修复”&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;曾几何时，互联网思维中的“MVP（最小可行性产品）”和“小步快跑，迭代更新”被奉为圭臬。然而，2026年的市场环境已经彻底粉碎了这一逻辑在硬件领域的适用性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;近日引发热议的“特斯拉高速断电”事件，本质上是BMS（电池管理系统）策略与用户交互界面（UI）的信息脱节。在2026年，电动车早已不是新鲜事物，用户对于“显示续航”的信任度等同于油表。当显示还有72公里却突然失去动力，这在产品定义阶段属于“致命级缺陷（P0）”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于硬件PM而言，这意味着传统的“软件思维”正在失效。你不能指望通过OTA（空中下载技术）来修复用户在高速公路上失去动力的心理阴影，也不能通过发一个优惠券来弥补无人洗车机压坏车顶的物理损伤。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在2026年，硬件产品的交付标准从“可用”变成了“无感且完美”。一旦出现像无人洗车机这种“边缘场景（Corner Case）”覆盖不全导致的物理损毁，企业面临的不仅是类似“无人洗车洗出万元损失谁买单”的法律纠纷，更是品牌信誉的崩塌。而作为定义产品逻辑的PM，往往是问责链条上的第一张多米诺骨牌。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;极致内卷下的防御性产品学&#34;&gt;极致内卷下的“防御性产品学”&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;2026年的职场环境有多严苛？看看新闻便知。开年以来已有11名中管干部被查，各行各业都在强化“合规”与“问责”。这种风气传导至科技行业，表现为企业对产品事故的零容忍。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;硬件PM的工作重心，正在从“创新”向“风控”转移。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以前，PM的KPI是“上线了多少新功能”、“提升了多少DAU”；现在，硬件PM的核心竞争力变成了“预判了多少种死法”。以无人洗车为例，2026年的PM不仅要懂清洗流程，更要懂法律边界、保险条款以及极端情况下的传感器冗余逻辑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果是几年前，洗车机故障可能被视为工程部的传感器选型问题。但在今天，老板会问PM：“你在PRD（产品需求文档）里有没有定义异形车辆的识别逻辑？有没有设计紧急回退机制？如果没有，这就是你的产品设计失职。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当下，50万亿存款迎来“搬家潮”，消费者手中的钱变得更加谨慎和挑剔。他们不会为“半成品”买单，更不会容忍因为产品设计缺陷导致的财产损失。这种市场情绪倒逼企业在招聘和考核硬件PM时，将“严谨性”置于“创造性”之上。一个极具创意的功能如果伴随着1%的严重故障率，在2026年会被毫不犹豫地砍掉，连同提出这个方案的PM一起。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;职业生存指南不仅要懂技术更要懂人性恶&#34;&gt;职业生存指南：不仅要懂技术，更要懂“人性恶”&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;面对容错率归零的现状，2026年的硬件PM该如何避免失业风险？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先，&lt;strong&gt;必须抛弃“理想化场景”思维。&lt;/strong&gt;
特斯拉断电事件的教训在于，产品设计不能只看实验室里的放电曲线。PM必须考虑到电池老化、低温、高速高负荷等叠加因素下的极端工况。在撰写文档时，如果不把“最坏情况”作为默认场景，就是给自己埋雷。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其次，&lt;strong&gt;从“体验设计师”转型为“责任鉴定师”。&lt;/strong&gt;
在无人洗车纠纷中，模糊的责任界定是导致舆论危机的关键。优秀的硬件PM在设计自动化流程时，必须同步设计“取证逻辑”。当事故发生时，产品必须能自证清白（例如完善的日志记录、多角度监控留存）。这虽然听起来不像产品经理该干的事，但在2026年，这是保住饭碗的护城河。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后，&lt;strong&gt;敬畏物理世界的不可逆性。&lt;/strong&gt;
软件出了Bug可以回滚，硬件出了Bug可能就是人命或巨额赔偿。近期关于“塔吊折断”的谣言虽已被辟谣，但它映射出的公众对工程安全的焦虑是真实的。硬件PM必须对物理定律保持敬畏，在成本控制（Cost Down）的大棒下，坚守安全的底线。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;结语&#34;&gt;结语&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;2026年的春天，对于硬件产品经理来说有些寒意。当“特斯拉断电”和“洗车机伤车”成为热搜，它们实际上是行业发出的一份最后通牒：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那个靠画大饼、堆参数就能混日子的时代彻底结束了。现在的市场，不仅要求你会做产品，更要求你做的产品能经得起法律、物理规律和极端人性的三重审判。在这个“零容错”的年份里，平庸的PM将被算法优化，唯有那些能在这个充满不确定性的世界里交付确定性的PM，才能穿越周期，留在这个牌桌上。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
